折 墮

折 墮 - 古德明

《蘋果》新聞截圖

香港浸會大學宿舍有學生辦生日會，會上互撒麵粉「佐歡」，不料生日蛋糕蠟燭的火焰，點着空中的麵粉，突生塵爆，多人燒傷。有宿生說，生日會撒麵粉之外，有時還擲雞蛋。

宋朝《貴耳集》卷下載：北宋末年，姦相王黼府邸毗鄰僧寺，一名僧人見其溝渠常有雪白飯顆流出，就撈起來，「洗淨曬乾」，漸漸儲滿一囤。後來金兵南犯，攻陷京師。時王黼已被誅，他家人絕糧，幸得那僧人「用所收之飯，復用水淘蒸熟」，送與他們，才免餓死。《貴耳集》作者張端義歎道：「嗚呼，暴殄天物，聖人有戒。」浸會大學那些學生，應該讀讀這個故事。

我生於貧家，自小習慣吃飯不棄一顆，菜肴不棄一箸。當年，有豬油醬油和白飯吃，已是很豐富的早餐，怎會想到撒麵粉、擲雞蛋等「玩意」。月前，一位文友從澳洲來，與我午飯，談到兒時日不料生，口食不敷：「所以我現在從不浪費一點食物。」他比我大十年，親歷日本投降之後、大陸淪陷之初的日子，對「惜食惜衣」的體會，無疑比我還深。今天，年輕人沒有捱過物質匱乏，我不知道是不是福。

過去幾十年，大陸富貴者不少，習慣食前方丈，不留下大量殘羹剩菜，據說就不夠體面。他們不是中共幹部，至少也是憑政權之力發迹，那裏會在乎有貧家孩子吃不飽，到公共垃圾箱覓食，中毒身死。他們更不會懂得老一輩廣東人常說的兩個字：「折墮！」

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
大碼模特 (高慧然)

下一則
下一則
主君也蒙難 (尊子)